\documentclass[11pt,twocolumn]{jarticle} %11pt が MS-Word の10.5pt 相当
\usepackage[a4paper,left=23mm,right=23mm,top=27mm,bottom=32mm]{geometry} 
\usepackage{usebib}

%\usepackage{graphicx}
\usepackage{iit-jp-sjis} %use iit-en-sjis if the body text is written English.
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{here}

\title{魚類の遊泳シミュレーションに基づく海洋生物学習支援システム}
\etitle{Marine life learning support system based on swimming simulation of fish}

\author{瀧 \ \ 下 \ \ 祐 \ \ 子}
\eauthor{TAKISHITA Yuko}

\advisors{
\footnotesize
\begin{tabular}{ll}
 指導教員: & 星野 准一，丸山 勉，望山 洋（知能機能工学域）\\
\end{tabular}
}
\eadvisors{
\scriptsize
\begin{tabular}{ll}
Supervised by: & HOSHINO Junichi, MARUYAMA Tsutomu and MOCHIYAMA Hiromi (Division of Intelligent Interaction \\Technologies) \\
\end{tabular}
}

\authorheader{瀧 \ 下 \ 祐 \ 子}
% use English name when you use the English style

\dateheader{2019年3月}

\abstract{
In this paper, we created a marine life learning support system "Marine Quest" based on swimming simulation of fish. In diversification of contents, learning support providing experiences based on fish swimming simulation is possible to experience experiential and concrete experience that is different from existing images, movies and viewing in aquarium. In this system, user play as a diver and explores the Sagami Bay in the virtual space and you can experience the ecology such as the type of marine life, habitat, eating habits, muscles of fish and the swimming method as well as commentary. Realizing a more realistic swimming state of fish by swimming simulation of fish and switching story settings that can proceed with one type of input and camera work according to commentary can not reproduce with existing ones Learning effect is high It becomes contents.}

\keywords{Learning system, Marine life, Swimming simulation, Learning contents}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{iitheader}

\section{はじめに}

近年、VRやAR、画像認識など新しい技術を用いた学習コンテンツが多様化している。こういった環境の中で、今までの学習コンテンツとしての基盤であった書籍や映像といったコンテンツとは異なる観点からコンテンツ制作を行うことで、より高次元な学習体験ができると考えられる。例えばLINNÉ LENS\cite{Linne2018}というアプリケーションでは、水族館でスマートフォンを魚に向けて画面に写すことで、魚の種類を特定しより自分の実体験と近い形での体験を行うことができる。コンテンツに用いることのできる技術が多様化することで、これらを用いて提供できる体験の幅は大きくなっている。
%（魚類シミュレーション）
%（相互作用）

その中で、魚類の遊泳シミュレーションの手法も進展を遂げている。Unified Motion Planner\cite{Satoi2016a}では、12種類の泳法を実現し、統一的なシステムで魚が挙動する。多様な魚が相互位置を参照しながら現実に近い動きを行ったり、魚群のシミュレーションや逃避行動を表現することができる。このシステムを用いることで、教育支援コンテンツに必要となる現実の挙動と類似した具体性のある表現が可能になる。また、書籍や映像のように利用者が一方的に情報を受け取るのではなく、利用者がシステムのプレイヤーとして能動的に環境内に作用することで、体験の質の向上が見込める。


%（学習効果）
%（水族館における学習体験）

海洋学習が行える施設として水族館が挙げられるが、世界中の水族館で学習効果を高めるための催しが行われている。例えば、今回のシステムの製作時に参考にした新江ノ島水族館では、"うおゴコロ"\cite{Enoshima2018a}と呼ばれるパフォーマンスが行われている。これは、水槽内でえのすいトリーターと呼ばれる飼育員が水槽内の魚とお互いを確認しながら触れ合いパフォーマンスを披露したり、通常は公開していない大水槽の裏側を映像で紹介し、えのすいトリーターが直接ゲストとコミュニケーションをとり合いながら、魚たちとのつながりや魅力を伝えるパフォーマンスである。

また、水中カメラを通して、魚を紹介する"フィンズ"\cite{Enoshima2018b}と呼ばれるパフォーマンスも行われている。このパフォーマンスでは、通常では間近で見ることが難しい魚に物理的に迫り、日中は隠れていて見えない魚をご紹介したり、来場者のリクエストに応えながら行われる来場者と魚をつなぐパフォーマンスである。大水槽の構造やえのすいトリーターしか知らない魚の情報を交えて、水中のライブ映像を用いて魚について紹介する。

こういったパフォーマンスでは、既存の学習コンテンツである書籍や映像、単純な水層の観察とは異なる点がある。一つは魚の知識が伝えられる際に、目の前で生きている実際の生物の情報と共に与えられるということである。二つ目は、その場に存在する魚に対して、自分の意志でリアルタイムで触れ合うことができるということである。この点は、既存のコンテンツでは再現の難しい体験であり、体感的に魚の知識を得ることのできる有効な手段の一つであると言える。

%（現状のコンテンツにおける問題点）

しかし現在のこれらのシステムでは、体験ができる場所が限定的であったり、体験の際に経済的・設備的なコストがかかるといった問題点がある。魚の学習を行う場合に実際の魚を見た上で学習することは有意義であるが、特に多様な魚を育成するには大規模な施設が必要な場合がほとんどであり、学習者は水族館などの特定の施設を訪問する必要があり、体験者に余裕がある場合にしかこれらの学習体験を行うことができない。

%（システムによって解決すること）
%（システムによって体験できる新規性）

上記のような問題を解決するため、魚類の遊泳シミュレーションに基づく海洋生物学習支援システム"Marine Quesut"（マリンクエスト）を提案する。
具体的には、実際の海の環境を模した擬似的な海洋環境の中で、UMP\cite{Satoi2016a}と呼ばれる魚の遊泳シミュレーションを用いて対象の海域に生息する魚の様子を再現することで、海洋生物を学習する上で適切な舞台が用意する。その上で、自身が一人のダイバーとしてこの舞台に入り、用意したストーリーに沿って海の中を探索することで、登場する個々の魚に実際に自分が立ち会ったような感覚で海洋生物について学習することができる。

本論文で提案するシステムでは、舞台となる環境や登場する魚を教育を行いたい場所に合わせて用意することで、現実の環境では実際に行くことが難しい場所や、魚が実際にいるとしても必ずその場に現れるとは限らないなどの制限のない、学習をする上で理想的なバーチャルな空間内で体験を行える。このため、体験を行う際に融通が効きやすく、小規模な施設や短い時間でも効果的な学習を行うことができる。加えて、Marine Questでは異なる海洋環境や魚を追加したり、解説やストーリーを変更することで別環境での魚や海の環境の解説を行うことも可能である。

また、既存の教育コンテンツとして用いられている書籍や映像では、対象の生物について客観的で体系的な情報を得ることはできるが、学習者は与えられた情報に対して影響を与えることができず、一方的な学習体験となってしまう。しかしMarine Questでは、こちらがシステムに対して能動的な入力を行うことができ、自分の探索行動に呼応して対象の魚や視点が移動するため、より体感的で現実における体験と近いかたちで学習を行うことができる。

本論文では、このシステムで行う学習体験の中で提供する魚の生態に関する情報、制作したシステムの構成や具体的な内容、またMarine Questを用いた際の学習効果について述べる。




%\subsection{用紙}
%A4用紙を縦長に使用する。本文は8ページ（表裏で4枚）以上、24ページ以内を標準とする。
%
%\subsection{ヘッダ・フッタ}
%ヘッダの左側には、"筑波大学大学院博士課程システム情報工学研究科修士論文"につづけて、修了年度・月を括弧書きで記述する。
%ヘッダの右側には、氏名を記述する。氏名については、見やすくするために適宜空白をいれても差し支えない。
%
%フッタの中央には、ページ番号をハイフンはさんで記述する。
%
%\subsection{1ページ目の体裁}
%申請する学位（修士（工学））を四角囲みで記述し、
%つづけて修士論文のタイトルをそれぞれ日英表記で記述する。
%ただし本文が英文の場合、英日の順に記述する。
%
%つぎに、氏名・所属専攻と指導教員名・指導教員の所属を日英表記で記述する。
%氏名・指導教員名については、見やすくするために適宜空白をいれても差し支えない。
%ただし本文が英文の場合、英日の順に記述する。
%
%
%\subsection{要約・キーワード}
%修士論文の概要を記述する。
%本文が日本語・英語に係らず概要は英語で記述する。
%
%
%\subsection{本文}
%本文は2段組みとし、10.5pで記述する。
%句読点は、各分野で用いられる記号を使用する。

\section{関連研究}

\subsection{魚類の遊泳シミュレーション}
海洋学習コンテンツを作成する際に、魚の遊泳を表現する方法として、魚類の遊泳シミュレーションが挙げられる。CGの分野では人間の動きを始めとして生物的な動きを表現するための研究が行われており、魚類の遊泳もその分野の一つである。初期の遊泳シミュレーションの手法としては、Artifitial fish\cite{Tu1994}が挙げられる。この手法では、物理学ベースの魚のモデル構築を行い、"Perception", "Behavior", "Motor (Action)"の3つのモジュールを用いた構成のシステムを用いて遊泳表現を行っている。

また魚の魚群の表現手法として、生物の群れを動きを表現する際に用いられるBoid\cite{Reynolds1987}と呼ばれる手法がある。これは、"分離(Separation)", "整列(Alignment)", "結合(Cohesion)"をパラメータとして近傍距離を探索して、群れとしての形を保ちながらも、相互間の距離を計測して全体としてまとまった動きをするというものである。この手法は魚類だけでなく鳥類や哺乳類など異なる生物の表現の際にも用いられている。このような手法を用いて魚類の遊泳を表現することで、手付けアニメーションや単純処理では実現できない動きを生成することができ、より実環境と近く教育効果の高い映像を出力することができる。

\subsection{Unified Motion Planner}
魚の遊泳シミュレーションの表現手法の中で、魚類の多様な種類の泳法と、魚の群生や逃避行動などの生物的な行動を統一的に実現したUnified Motion Planner(以下UMP)\cite{Satoi2016a}と呼ばれる手法がある。この手法では、魚を泳法の違いにより12種類の泳法に分類した上で、個々の魚の動きをMotion Unitと呼ばれる区間で区切り、逐次計算を行って魚の位置を決定するという方法を行っている。

それぞれの魚は"Rest", "Slow", "Fast"と呼ばれる3種類の状態に区別され、それぞれの状態の組み合わせ9通りに対して個別の遊泳アニメーションが設定されており、魚の状態に応じた本物らしい動きが表現されている。目的地を複数設定することで任意のルート状を遊泳させたり、捕食者と非捕食者の設定を行うことで、特定の魚から逃げるような動きを表現することもできるようになっている。この手法では泳法の異なる魚類の遊泳を一つのシステム内で実現しているため、多種類の魚が生存する海洋環境の表現を行うことができる。

\subsection{バーチャル体験}
仮想空間上を探索するシステムは、近年のVR技術の発展により様々な方面で実現されている。VRChat\cite{Vinc2019}は、仮想空間上で他者とコミュニケーションを取ることができる、VRネットワークサービスである。利用者が用意したアバターや3Dモデルを用いて様々な空間や見た目での相互のコミュニケーションが可能である。

またVRを用いた研究として"ニーズ調査に基づいた多視点型VR教材の開発と授業実践"\cite{Setozaki2006}がある。これは、授業の中で中学生徒が理解しづらい"天体の動きと地球の自転・公転"の分野の内容を多視点VR教材として作成し、空間的な理解を深めたものである。VRを用いることで、現実世界では実現不可能な環境を実現したりインタラクションな体験が行えるほか、目的に応じたシステムを構成することで既存の手法では理解が難しい事柄を伝えやすくすることができる。このように、現実世界では再現できない空間や、仮想空間を活用して教育コンテンツを作ることで、効果的な学習体験が実行できるようになる。

\subsection{学習体験}
%電子的なシステムを用いた教育コンテンツは海洋生物学習に限らず作成されている。例えば、初心者のためのデッサン学習システムとして、描かれたデッサンのモチーフを画像的に解析し、描かれた内容の分析結果に応じた適切なアドバイスを行うことで学習を行う研究がある。\cite{Takagi2003}また、ピアノの初学者の打鍵位置や運指の習熟を高めるピアノ演奏学習支援システムの構築を目的として、運指認識技術を活用し演奏者の運指を逐次チェックする機能で、運指や演奏の正誤運指情報や打鍵情報といった演奏に必要な情報を直観的に提示する手法を提案した研究がある。\cite{Takegawa2011}このように、システムを利用したり処理的に得た情報を活用することで教育支援を行う研究がある。
システムを用いた学習体験の例として、博物館で展示物のインタラクション性を高めるためにハンドヘルドデバイスを用いたシステムを提案した研究がある。\cite{Yatani2004}この研究では博物館への来場者2人ペアを対象に、PDA（Personal Digital Assistant）を渡して展示品への訪問時にその対象に関するクイズを解いて回ってもらう実験を行い、普段はあまり目を向けられない展示物に目を向ける機会を子供たちに提供する効果を確認した。

また、eラーニングなどの自己学習教材においてその必要度が増しているシナリオ型教材の開発に有効とされる、インス トラクショナルデザイン理論の一つ"ゴールベースシナリオ理論(GBS)というものがある。\cite{Nemoto2005}これは、行動することによって学ぶシナリオ型教材を設計するためのインストラクショナルデザイン理論で、様々な分野で効果的であることが示されている。

医療分野では、学生が学習するモチベーションを高めたり、医師として患者に対する態度を身につけるためシミュレーション学習を行った例がある。\cite{Shoji1989}授業を行う際に、ロールプレイとして学生4~5人が医師を、他の教員が患者や家族、看護婦を演じ、診療のシミュレーションを行う。結果、学生は行った診療と関連のある分野に興味を持つようになり、臨床家としての態度教育に貢献したことがわかった。このような問題解決型学習が学習者のモチベーションを上げることは、様々な実例から明らかになっている。


\subsection{ゲーミフィケーション}
ゲームの要素をゲーム以外のものに使うという意味で用いられるゲーミフィケーションという概念がある。\cite{Inoue2012}ゲーミフィケーションは、「外発的動機づけとの境界線的な要素（報酬）を求めるうちに、内発的動機づけを駆動させるようなメカニズム」\cite{Inoue2012}、また「ゲームを社会のさまざまな場所に持ち込むこと」\cite{Inoue2012}であると述べられている。学習体験においても、単純に情報を学習者に提示するのではなく、仮想空間を探索するといった実際のダイビングを行う時に近いゲーム的な体験を取り入れることで、魚や海洋についてより知りたいと思う内発的動機づけを駆動させることができるのではないかと考える。





\section{システム概要}
Marine Questは、魚類の遊泳シミュレーションを用いて舞台となる仮想の海洋環境を表現し、体験者がダイバーとなって海洋生物の学習を行うシステムである。体験者は、システム内に表現された海域をストーリーに沿って探索することで、実環境では体験することが困難な環境でのリアリティのある学習を行うことができる。書籍のように文章を元に実際の状態を想像で補う必要はなく、また映像を鑑賞するときのように第三者目線での体感ではなく、一人称視点で自分自身が海洋環境の中にいる体験を行えることは学習効果が高いと考えた。

本研究でMarine Questを学習に用いることの利点を3つ上げる。1つ目はシミュレーション計算に基づいた現実感のある魚の遊泳表現ができること。2つ目は、実際の海洋環境の生息域や生態系を再現したジオラマ的な海洋の中でその空間に沿ったストーリーで学習体験が行えること。3つ目は、ボタン入力に沿ってストーリーが進行する構成になっているため自分のペースで学習体験進められたり、場面に応じてカメラワークが変化するなどインタラクティブな要素が含まれ、ゲームとしての体験しやすさを備えていることである。それぞれについて具体的に述べる。

\subsection{シミュレーション計算に基づく遊泳表現}
Marine Questでは、シミュレーション計算に基づいた現実感のある魚の遊泳表現を行うことができる。実環境に生息する魚の動きは多様であり、またその動きや遊泳のパターンは種類によって異なる。魚類の多様性を学ぶ上で、これらの様々な種類の魚の動きを表現することは、現実の魚についてできる限り差異のない形で学ぶために重要であると考える。

魚の動きをシステム上で実現する際、CGやゲーム制作の分野では、デザイナーが手付けでアニメーションを指定するか、簡単な数値計算で動作制御を行うことが一般的である。しかしこれらの手法では、多様な動きを実現する際に専門的な技術や膨大な時間が必要であったり、生物独特のランダムでありながら規則性を持った動きを実現することが難しいなど、表現の可能性が限定的になってしまうという問題がある。今回システムに用いたUMPは、生物の動きを再現するのに効果的な理論に基づいたシミュレーション計算を用いて逐次計算で12種類の泳法の魚の遊泳を実現することができるため、効果的な学習体験の際に重要なリアリティのある魚の表現を行うために必要な適切な手法であると考える。

\subsection{ストーリーに沿った学習体験}
Marine Questでは、実際の海洋環境の生息域や生態系を再現したジオラマ的な海洋の中でその空間に沿ったストーリーで学習体験が行う。体験者は一人のダイバーとなり、海の中を探索しながら進行状況に応じて画面に表示されるメッセージと共に学習体験を行う。海洋の探索は予め設定したストーリーに沿って自動的に次の目的地が設定された上で順に海域を探索する。プレイヤーの操作で自由に探索するアクションゲームに似た構成も検討したが、次の目的地に迷ったり操作が複雑になり学習体験に集中できなくなる懸念があったため、ストーリに―沿った形での体験とした。今回作成したシステム構成をFigure \ref{fig:SystemDiagram}に示す。

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=80mm]{image/Architecture.png}
  \caption{System architecture}\label{fig:SystemDiagram}
 \end{center}
\end{figure}



\subsection{インタラクティブ要素}
Marine Questでは、体験者は一つの入力のみを用いてストーリーを進行し学習体験を行う。3D空間内を自由に探索するためにプレイヤー制御やカメラ制御などが行えるゲームなどのシステムは存在するが、これらの操作は複雑で慣れが必要である可能性があるため、体験学習の障害とならないよう、入力手法を単一のボタンのみとした。以下に列挙するような操作をストーリーに沿って自動的に行うため、簡単な操作でも自ら探索を行っている感覚が味わえ、没入度の高い体験になると考えている。

特に、この項目の中のカメラワークについて、場面に応じて一人称視点や俯瞰視点、魚に近寄った視点などを切り替えることで、意識の向く先を制御し、探索としての体験感を向上させたり解説の際により注目度が高まるようにしている。これは、現実世界での当事者意識的な視点と、映像鑑賞の時の情報選択性や目的に合わせた視覚体験の面それぞれの利点を取った形であると考えている。これらのゲーム的なインタラクティブ要素を組み込むことで、あらゆる体験者が仮想海洋空間内を効果的な形で探索できる枠組み、かつMarine Questのシステムであるから表現できる独自的な体験を実現している。



\section{海洋生物に関する知見と学習内容}
本研究で作成したコンテンツの内容について以下に記述する。\subsection{舞台となる海域-相模湾} 
今回のシステムの参考となる舞台は相模湾とした。理由として、相模湾は日本の周辺海域において、暖流（黒潮）と寒流（親潮）が流れ込むことで多様な魚が生息していること、日本三大深湾の１つとされ、小さなエリア内で様々な深水域が存在し、海洋生物を説明する舞台として向いていること、新・江ノ島水族館という相模湾を主体とした水族館が存在し参考にしやすかったことが挙げられる。また相模湾は漁業が盛んな海域でもあり、魚を食材として関わる機会の多い可能性のある学習者の身近な存在であると考えられる。
\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=70mm]{image/sagami_bay2.jpg}
  \caption{View of Sagami Bay}\label{fig:SagamiBay}
 \end{center}
\end{figure}

\subsection{魚類の生態} 
Marine Questでは、海洋生物、特に魚類についての生態を教育コンテンツとして提供する。世界には、魚が2万種類存在し、日本には3千種類が存在する。魚類はその中で57目481科に分類されている。今回のシステム制作に当たって参考にした新江ノ島水族館の大水槽内に存在する魚は15目40科である。\cite{ryo2012}今回は、相模湾内に生息する以下の6種類の魚類を採用した。今回登場する魚がどの分類に当たるのかを解説し、多様な魚の種類の中での立ち位置を示す。

\begin{itemize}
 \item ハコフグ（フグ目ハコフグ科）
 \item ハリセンボン（フグ目ハリセンボン科）
 \item ニシキベラ（スズキ目ベラ科）
 \item マアジ（スズキ目アジ科）
 \item マイワシ（ニシン目ニシン科）
 \item キハダマグロ（スズキ目サバ科）
\end{itemize}


\subsection{魚類の泳法}
魚類はその種類によって泳法が異なることが知られている。\cite{rayner1967role}その分類についてはFigure \ref{fig:SwimmingForm}の通りである。Marine Questでは、この12種類の泳法の中で"Diodontiform", "Ostraciiform", "Labriform", "Thunniform"を取り上げる。DiodontiformとLabriformは主に胸びれを遊泳に用いる魚類を指す。DiodontiformとLabriformは、Labriformの方がより体全体を用いて遊泳するという点で区別される。

今回のシステムで登場する魚の中ではハリセンボンがDiodontiformに、ベラがLabriformに当てはまる。OstraciiformとThunniformは主に尾びれを用いる魚類を指す。特にThunniformはマグロを始めとする長距離を遊泳する魚類が分類される。これらの情報を元に、遊泳遊泳の際に用いるひれが異なるという点について、具体的な魚の登場とともに解説を行う。
\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=70mm]{image/img_swimming_form_select.png}
  \caption{All type of Swimming form and Swimming form to appear in this System}\label{fig:SwimmingForm}
 \end{center}
\end{figure}

\subsection{ひれの使い方}

上記の泳法の分類分けの上で、それぞれの遊泳法に属する魚類が具体的にどのようにひれを使い分けているのかについて解説を行う。魚はひれと呼ばれる遊泳器官を持ち、その種類は"胸びれ", "背びれ", "尻びれ", "腹びれ", "尾びれ"に分類される。\cite{Kimura2010}それぞれの部位を遊泳の際にどのように用いるかは、魚の種類や、魚が遊泳を行う際の状況によって異なる。今回では、遊泳の方法として対照的な関係がある"ハコフグ", "マグロ"を代表として解説を行う。\cite{aeroaqua2010}

\subsection{筋肉}
 魚類は遊泳の際、赤色筋と白色筋と呼ばれる二種類の筋肉を使い分けている。\cite{rayner1967role}赤色筋は持続的な遊泳時の運動に向いており、面積が小さい。白色筋は瞬発力を出すのに向いており、体積が大きい。Marine Quest内に存在する魚はこれらの筋肉を使い分けた動きをしており、その遊泳の方法について魚の遊泳シーンと共に解説を行う。
\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=80mm]{image/img_muscle.png}
  \caption{Muscle of fish}\label{fig:Muscle}
 \end{center}
\end{figure}


\subsection{食性}
魚類は魚に寄って様々な食性を持つ。\cite{Kimura2010}その中で今回は、主食を"底生生物", "プランクトン", "小魚"とする魚をピックアップし解説を行う。

\subsection{生息場所・遊泳範囲}
魚は、自身の生態や食性に応じた場所に生息する。シーン1で登場するハコフグ、ハリセンボンは底生生物を主食とするが、底生生物は海底を始め、岩の裏や隙間に存在するため、その周辺を遊泳することが多くなる。またニシキベラはプランクトンを、キハダマグロは小魚を食すため、それぞれプランクトンが流れ込みやすい海流の衝突域、小魚が遊泳している海洋の付近に生息している。今回のシステムではこれらの場所に生息するように構成し、そこに向かうことでより解説の対象となる魚と近い立場で観測が行えるようにしている。


\subsection{海洋環境と海流}
相模湾は地理学の分野で様々な研究が行われている。\cite{Iwabuchi1987}堆列や数多くの海底谷が存在すること,大島から伊豆半島にかけ火山活動が認められること,構造性の舟状海盆があることなど,地形地質学的に非常に興味のある地域で,これまでにも多くの研究がなされている。\cite{Utashiro1971}また、相模湾の特徴の一つに暖流と寒流が流れ込む地域だという事が挙げられる。\cite{Horikoshi1962}暖流には南方向から熱帯魚が流れ込み、一方寒流からは流れ込んでくるため、魚が育つ豊かな地域になる。暖流の海水は暖かく密度が比較的低く、寒流は高いため、水層の上部が暖流、下部が寒流となる。Marine Questでは、暖流部と寒流部で異なる流れがあることを示すこと、またメッセージにより場所ごとで寒くなった、という内容を伝えることで、この違いを提示する。

\subsection{総合的な学習項目}
Marine Questでは、体験者が魚類の遊泳シミュレーションに基づいたコンテンツを使用し、魚に関する知識を獲得することを目的とする。このシステム内で学習を行う項目は、"相模湾の生態系の概要", "各生物の生態", "魚類の食性と遊泳方法の関係性""魚類の遊泳方法の多様性"となる。
%また、これを実現するために"ゴールベースシナリオ"と呼ばれる手法を取り入れる。
\begin{description}
%\setlength{\itemindent}{5pt}
\setlength{\parindent}{5pt}
	\item[相模湾の生態系の概要] システムを通じて6種類の魚類が登場する。これらの魚は相模湾に存在し、それぞれ生態的な特徴や遊泳方法が異なっているため、少ない種類でも生態系の広さを解説することができる。
	\item[各生物の生態] 6種類の魚それぞれが持つ個別の生態について解説し、それぞれの魚についての理解を深める。
	\item[魚類の食性と遊泳方法の関係性] 魚ごとに異なる遊泳方法の説明を行うと同時に、それぞれの遊泳方法でどのように餌を探しているか、また海中でどのように生活しているのかを解説する。
	\item[魚類の遊泳方法の多様性] 各魚の遊泳方法を説明する。特にそれらの遊泳方法を大きく分類すると3つに分けられる。胸びれ、背びれ、尻びれ、腹びれ、尾びれなど各種のひれを器用に使いこなし、ホバリングのように上下左右に細かく遊泳する。（ハコフグ、ハリセンボン）動きの大半は尾びれを用いて推進力を得ており、胸びれを方向転換時の舵取りに用い、背びれ、腹びれなどを補助的に活用している。（アジ、ベラ、イワシ）浮袋がなく、尾ひれを用いた高速な遊泳と水平に向けた胸びれから生じる揚力によって水深を保ちながら遊泳している。（マグロ）である。これらをシステム内で解説する。

\end{description}


\section{システム構成}


\subsection{ストーリー構成}
今回提案するシステムでは、ダイバーとなるプレイヤーが相模湾を舞台とした海洋シーン内を探索し、各場所ごとに遊泳している魚と接触しながら学習体験を行う。今回のシステムでは、開始・終了時の各シーンと、魚が登場する4つシーンのシーンがあり、"START-開始", "SCENE1-ハコフグとハリセンボン", "SCENE2-ベラ", "SCENE3-アジ", "SCENE4-イワシとマグロ", "END-終了"という構成になっている。シーン毎に異なる要素である魚とプロットの内容については後述する。

\subsection{フィールド構成}
今回のシステムの舞台は、相模湾の海域を縮小した形で模した架空の海域となる。体験者は、一人のダイバーとなってこの海域を探索する。具体的な流れとして、はじめにボートに乗った状態で開始し、簡単な案内の後にバックロールエントリーで海中に入る。探索の要所となるポイントは4箇所あり、それぞれの地点でまとまった解説が行われる。4つのポイントの位置と、ダイバーが探索するルートは以下のFigure \ref{fig:Field}に示す。

システムの流れは、移動のフェーズと解説のフェーズに大きく分かれる。ダイバーが向かう目的地がテキストと画面に映るエリアの変化によって案内され、その後自動的に次の目的地がセットされ、入力によってそちらの方向に向かって泳いでいく。目的地に到着したら、そのエリアに生息する魚や地形の特徴などの解説が行われる。どちらのフェーズの操作も、単一の入力によって行うことができ、ゲームのようなシステムの操作になれていない体験者でも簡単に入力を行うことができる。

また、今回のステージ構成は4つのエリアに分かれており、それぞれのエリアで解説シーンがある他、開始時のシーンStartと終了時のシーンEndのシーンを含めて合計6つのシーンで構成される。それぞれの役割は以下に示す。

%\begin{center}
% \caption{Scene configuration} \label{tbl:SceneConf}
%\end{center}


\begin{description}
\item[Start] システム概要説明、操作説明。
\item[Scene1] ハコフグとハリセンボンが登場。2種類の魚のそれぞれの特徴、2種類の魚に共通する遊泳方法、食性と生息域の関係、食性と遊泳方法の関係の解説。
\item[Scene2] ベラが登場。ベラの生態、前シーンの魚と異なる遊泳方法、地形に連動して相模湾の海流の解説。
\item[Scene3] アジが登場。アジの生態、遊泳方法の解説。
\item[Scene4] イワシとマグロが登場。イワシの生態、群れ形状になること、マグロの生態、マグロの遊泳方法、マグロとイワシの捕食関係の解説。
\item[End] 終了案内、あいさつ。

	
\end{description}


\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=70mm]{image/img_field.png}
  \caption{Field map}\label{fig:Field}
 \end{center}
\end{figure}

\subsection{テキスト表示}
システム使用時の解説は、画面下部のテキストエリア上に表示する。入力操作を行うことで、表示するテキストを先に進め解説を読み進めることができる。このテキストエリアは、必要に応じて表示非表示を切り替えている他、カメラワークの切り替えの際には魚の体とテキストエリアが被らない位置になるよう調整を行っている。

\subsection{操作方法}
Marine Questの操作で用いるキー入力は１種類のみであり、入力によって行われる操作はストーリーの進行状態によって自動的に判別される。その内容をTable \ref{tbl:InputMethod}に示す。なおPCでシステムを使用する場合、この入力はSpaceキーに割り当てられている。

\begin{table}[h]
 \caption{Input method} \label{tbl:InputMethod}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c|c}
  体験者の状態 & 操作内容 \\
  \hline \hline
  解説テキストエリア表示時 & 文字送り\\ \hline
  海洋フィールド探索 & 遊泳\\ \hline
 \end{tabular}
\end{center}
\end{table}


\subsection{登場する魚}
Marine Questのストーリー進行中に登場する魚の画像を以下に示す。キャプションに"名称(登場シーン)"を示す。

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=80mm]{image/fish_image1.jpg}
%  \caption{Ostracion cubicus, Diodon holocanthus}
  \caption{Trunkfish (Scene1), Porcupine fish (Scene1)}\label{fig:FishImg1}
   \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
    \includegraphics[width=80mm]{image/fish_image2.jpg}
%  \caption{Thalassoma cupido, Trachurus japonicus}
  \caption{Cupid wrasse (Scene2), Japanese horse (Scene3) mackerel}\label{fig:FishImg2}
   \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
    \includegraphics[width=80mm]{image/fish_image3.jpg}
%  \caption{Sardinops melanostictus, Thunnus albacares}
  \caption{Japanese pilchard (Scene4), Yellowfin tuna (Scene4)}\label{fig:FishImg3}
 \end{center}
\end{figure}


\subsection{魚の遊泳区域指定}
本研究で用いたシステムの海洋フィールド上に複数の魚をそれぞれ異なった方針で登場させている。その方法は以下の通りである。
\begin{description}
\item[定常位置] 指定した一定の区域内を自由に遊泳する。 ハコフグ、ハリセンボン、ベラ、アジの遊泳指定に使用。
\item[地点移動] 定常位置で指定した遊泳区域の位置を変更する。遊泳可能エリアから離れるため魚が移動する。シーン終了直前に、アジ、イワシ、マグロが画面外に移動する場面の作成に使用。
\item[経路追従] 経路となる地点を複数指定し、順に巡るように指定。ループ状に遊泳を行う。イワシの遊泳指定に使用。
\item[地点往復] 移動候補となる地点を2箇所用意し、片方に到達したらもう片方の位置に遊泳区域を移動させる。この方法により、繰り返し群れに突進する様子を表現している。マグロの遊泳指定に使用。
\end{description}


\subsection{プロット}
Marine Questでは、探索の実行時に体験者が操作や次に行うべき行動に迷わないように案内テキストが表示される。このテキストは、体験者がよりシステム内の環境に入り込んだ感覚が覚えられ、没入感が得られるようにストーリー構成を行っている。ストーリーは自身のダイビングの体験を元に作成したフィクションである。案内テキストは、システムを通じて約6000字、約150項目の文章を作成した。このテキストは、"ストーリー進行上の案内"と"海洋生物や環境の解説"いずれかの役割を果たしている。の今回作成したストーリー構成の大枠となるプロットのTable \ref{tbl:Plot}を示す。また、案内や解説に用いたテキストの一部を、それを用いたシーンとそのテキストの役割を含めて以下に示す。

%また、システム上で表示されている実際の画面をFigure \ref{fig:Screen1},\ref{fig:Screen2}に示す。

\begin{table}
 \caption{System plot} \label{tbl:Plot}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c|p{6cm}}
  Scene & 内容 \\
  \hline \hline
  Start & システムと操作内容の案内、ボタンを押して海に入水する。 \\
  \hline 
  Scene1 & 潜った直後に魚の生息する岩場を発見する。そこに近づき、付近を遊泳しているハコフグとハリセンボンに注目する。解説を行う。案内終了後、遠方にドロップアウトの地形を発見し、そちらに向かうよう促す。\\
  \hline
  Scene2 & 前シーンの案内後に移動し到着。海藻が多いエリアであることを確認。付近にベラが泳いでいるため、その解説。また、この位置に流れがあり、それに付け加える形で相模湾が暖流と寒流が流れ込んで資源が豊富な海であることの解説を行う。ドロップアウトから沖合を向いた時に魚群が見られることを伝え、そちらのエリアへ向かう。\\ \hline
  Scene3 & 沖合に味が群れて泳いでいることを確かめ、解説を行う。加えて、魚の筋肉の解説を行う。解説の終了後、離れた沖合に魚の群れの影が見えることを確かめ、そちらの方向に向かう。\\ \hline
  Scene4 & イワシの群れの存在を確認し解説を行う。解説が終わったタイミングで遠方からマグロが群れに向かって突進してくる。群れは散り散りになりながら逃げ惑う。マグロに焦点を当て解説をしばらく行う。その後、マグロが群れの周りを離れ、イワシも去っていく。\\ \hline
  End & 終了の通知、挨拶。\\ \hline
  
 \end{tabular}
\end{center}
\end{table}


\begin{center}
案内テキスト(一部抜粋)
\end{center}

\renewcommand{\labelitemi}{-}
\begin{itemize}
	\item それではさっそく海の中に潜って、海の中を探索しましょう。（Start, 案内）
	\item あの岩場の近くに魚がいます。近づいてみましょう。（Scene1, 案内）
	\item ミナミハコフグは、南からの暖流によって相模湾にやってくる季節回遊魚と呼ばれる魚の一種です。（Scene1, 解説）
	\item 細い岩場の隙間でも、細かく移動できる能力がエサを探すのに活かされているのです。（Scene1, 解説）
	\item あっ、少し沖の方に急激に水深が深くなっている地形がありますね。ああいった場所はドロップアウトと呼ばれています。行ってみましょう。（Scene1, 案内）
	\item 寒流からは養分のある水が、暖流からは熱帯からたくさんの魚が流れ込んでくるので、魚が沢山いる場所になっています。（Scene2, 解説）
	\item タイやサバを食べたことがありますか？白身魚が白い色をしているのはこの筋肉があるからなのです。（Scene3, 解説）
	\item あっ！キハダマグロがイワシを食べるために群れに突っ込んできました。（Scene4, 案内）
	\item その遊泳能力を活かして、繰り返し群れの中に突っ込み、イワシを捕獲します。（Scene4, 解説）
	\item イワシの群れもどこかへ行ってしまったようです。（Scene4, 案内）
	\item 探索はこれで終了です。体験していただき、ありがとうございました。(End, 案内) 
\end{itemize}


%\begin{figure}[h]
% \begin{center}
%    \includegraphics[width=80mm]{image/ScreenShotSum1.png}  \caption{left: Show next scene point, right: Distant fish school}\label{fig:Screen1}
% \end{center}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[h]
% \begin{center}
%    \includegraphics[width=80mm]{image/ScreenShotSum2.png}  \caption{left: Rush of Tuna, right: Fish school goes over there}\label{fig:Screen2}
% \end{center}
%\end{figure}


\subsection{カメラワーク}
Marine Questでは説明の内容に応じてカメラワークを変更している。カメラワークを変更することで体験者に以上のニュアンスを伝えることができる。\cite{}状況に応じた具体的な内容と目的を以下に示す。また、それぞれのカメラワークを用いた様子をFigure \ref{fig:Camerawork_set}に示す。

%\begin{table}[h]
% \caption{Types of Camera Work} \label{tbl:CameraWork}
%\begin{center}
%  \begin{tabular}{c|c}
%  ShotKind & 内容 \\
%  \hline \hline
%  Default & ダイバー視点 \\ %& 探索者本人視点の提示 & d\\
%  FixedCamera & エリア内の固定カメラ \\ %& 次に向かうエリアの案内や、現在訪れた場所の解説のため用いる & d\\
%  FollowTarget & 魚を追従 \\ %& 説明を行う魚を近くで観察る & d\\ 
%  FollowTargetGroup & 魚の群れを追従 \\ \hline%& 説明を行う魚の群れに焦点を合わせる & d\\ 
% \end{tabular}
%\end{center}
%\end{table}

\begin{description}
\item[Default] ダイバー視点のカメラ。移動中やダイバー視点から何かを観察する際に用いる。
\item[FixedCamera] 固定カメラ。特定のエリアを映す時に用いる。
\item[FollowTarget] 魚の追従カメラ。特定の魚を追従し、詳しく説明を行う時などに用いる。
\item[FollowTargetGroup] 複数の魚を追従するカメラ。エリアに泳いでいる複数の魚をまとめて映す際に用いる。
\end{description}

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=80mm]{image/CameraWork_set.png}
  \caption{A:Default, B:FixedCamera, C:FollowTarget, D:FollowTargetGroup}\label{fig:Camerawork_set}
   \end{center}
\end{figure}

%\begin{figure}[h]
% \begin{center}
%  \includegraphics[width=80mm]{image/CameraWork1.jpg}
%  \caption{Default, FixedCamera}\label{fig:Camerawork1}
%   \end{center}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[h]
% \begin{center}
%  \includegraphics[width=80mm]{image/CameraWork2.jpg}
%  \caption{FollowTarget, FollowTargetGroup}\label{fig:Camerawork2}
%   \end{center}
%\end{figure}



%\section{監修}
%
\section{実装結果}
上記の内容を元に、Marine Questのシステムを実現した。この体験の際の画面、また、Unityで海洋環境が実現されている様子の画面をFigure \ref{fig:play01}, \ref{fig:play02}, \ref{fig:play03}, \ref{fig:play04}, \ref{fig:play05}, \ref{fig:play06} に載せる。体験時間は、文章をゆっくり読み進めた上で7分程度であった。

本システムはUnityで実装を行い、Unityでのデバッグ画面とビルド後のデータでの動作を確認した。魚の位置や動きはランダムで生成されるため、同じ魚や環境で体験する毎異なる動きをした。基本的に50fps程度のフレームレートで挙動したが、Scene4のイワシの群れの場面では魚の数が多いことが影響しているのか、フレームレートが10fps以下になり画面がカクつくことがあった。

総合的に、体験者であるダイバーが舞台の海に入り、Scene1から4までの魚が生息している地点を巡っりながら解説を読み、海の中を泳ぎ探索しながら学習体験が行えることが確認できた。


\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=70mm]{image/ScreenShot_entry1.png}
  \caption{Field state: Before entering the sea}\label{fig:play01}
   \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=70mm]{image/ScreenShot_scene1-1.png}
  \caption{Observe fish and listen to the guide}\label{fig:play02}
   \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=70mm]{image/img_fish/gamescene05.png}
  \caption{Arrive at a new place}\label{fig:play03}
   \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=70mm]{image/img_fish/gamescene10.png}
  \caption{Explanation of swimming method and muscle}\label{fig:play04}
   \end{center}
\end{figure}

\begin{figure*}[t]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=160mm]{image/ScreenShot_tuna.png}
  \caption{Tuna chasing sardines}\label{fig:play05}
   \end{center}
\end{figure*}


\begin{figure}[h]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=70mm]{image/img_fish/gamescene03.png}
  \caption{Field state: Tuna chasing sardines}\label{fig:play06}
   \end{center}
\end{figure}




%\section{考察}


\section{まとめ}
本研究では、魚類の遊泳シミュレーションを用いて仮想の海洋環境を構成し、ストーリーに沿ってダイバーが環境内を探索し海洋内に存在する魚類や環境に触れることで、海洋環境学習支援を行うシステム"Marine Quest"を提案した。

本システムでは舞台を相模湾とし、該当の海域に生息する魚を抽出して遊泳シミュレーションによって海洋に生息する状態の表現を行い、ダイバーとなって探索する使用者が没入感のある体験が行えるようにした。学習体験として、システムのフィールド内に存在する魚に実際のダイビングの体験と近い構成でストーリーを用意し、その上でダイバー自身の移動操作、魚の遊泳範囲や方向の制御、カメララークの制御により、相互作用性を実現した上で映像として堪能しやすい体験となった。

このシステムは構成内容の要素を変更することが可能なため、魚などの素材を増やしたり、地形や海洋環境を新たに作成することで、異なる海洋での体験を構成したり、解説文やカメラワーク・魚の遊泳制御の内容を変更することで、新たなシチュエーションでの体験を構成することが可能である。

今後実験結果や監修内容を元に、さらに現実に沿った体験の提供や、より効果的な学習システムの構築を行うことが今後の課題となる。
\section*{謝辞}
本論文の執筆にあたり、指導教員である星野准一准教授には、研究テーマの提案からシステムの実装、論文の完成に至るまで多方面で多くの指導をしていただきました。この場を借りて厚くお礼申し上げます。また、副指導教員である丸山勉教授、望山洋准教授には、本研究を遂行し、執筆する上で大変貴重なご意見をいただきました。この場を借りて深く感謝致します。

本研究室に所属する皆様、特に同グループとして研究を行っていた山下健さん、高橋 宗一郎さん、陳佐さん、また本論文の前身となる研究を行っており、私の研究活動において多くの助言をしてくださったOBの方々にも深く感謝致します。

最後に、大学院での生活にあたり精神的な支えとなってくれた友人、また大学院における生活全ての面で支えてくれた家族に、深く感謝致します。本研究の遂行にあたって支援していただいた全ての方々にこの場を借りて重ねて御礼申し上げます。ありがとうございました。


\bibliography{PJ-Aquarium}
\bibliographystyle{junsrt}

%\begin{thebibliography}{9}
%\bibitem{osamu}  工学修得, ``修士論文の書き方'', 知能機能システム学会論文誌, Vol.1, No.2, pp.34--56, 2015.
%\end{thebibliography}


\vspace{2zh}
\begin{minipage}{73mm}
 \begin{wrapfigure}[6]{l}[-4pt]{30mm} 
 \begin{center}
  \includegraphics[width=30mm]{image/face_takishita.png}
 \end{center}
 \end{wrapfigure}
 \noindent 瀧 \ 下 \ 祐 \  子\\\\
 筑波大学大学院システム情報工学研究科知能機能システム専攻所属
\end{minipage}

\vspace{3zh}

----------------------------------------------\par



%
\end{document}


\section{〜参考用〜}
論文として印刷に耐えうる品質（解像度）の図表を作成する。
図表中、および、キャプションは、原則として英語を使用する。
キャプションは、図の下と表の上に挿入する。
図番号および表番号は、それぞれ Figure 1、Table 1 のように表記する。
横長の図・表の場合は、段抜きで挿入してもよい。

%たとえば、Figure \ref{fig:samplefigure}や Table \ref{tbl:sampletable}を例として示す。
%
%\begin{figure}[h]
% \begin{center}
%  \includegraphics{sample.eps}
%  \caption{Sample figure}\label{fig:samplefigure}
% \end{center}
%\end{figure}



\subsection{数式}
数式のサンプルとして、(\ref{eq:gauss})を示す。
\begin{equation}
 \int _\infty ^\infty e^{-x^2}dx = \sqrt{\pi} \label{eq:gauss}
\end{equation}

%\subsection{参考文献}
%それぞれの分野の記述法により、十分な数の参考文献を引用する\cite{osamu}。著者が執筆した修士論文に関連する内容の論文等がある場合には、必ず文献として引用する。
%
%\subsection{著者紹介}
%学会誌論文の一般的な著者紹介を例に記述する。
%
%\subsection{付録}
%本文には書ききれないデータなどは、
%付録に収めることができる。付録は、研究室で別途保管する。



%\section{\LaTeX スタイルファイルについて}
%このサンプルは、筑波大学大学院システム情報工学研究科知能機能システム専攻の修士論文を\LaTeX で作成するためのスタイルファイルである。
%配布ファイルは以下の通りである。
%\begin{description}
% \item[iit-jp-sjis.sty]  知能機能システム専攻の修士論文のためのスタイルファイル
% \item[templete.tex] スタイルファイルを利用するためのテンプレートファイル
% \item[face.eps] 顔写真用のテスト画像
% \item[sample.eps] Figure のためのテスト画像
%\end{description}
%
%スタイルファイルやテンプレートは、適宜改良をして使用してもよい。
%



%\addcontentsline{toc}{section}{\numberline{}参考文献}




%\begin{itemize}
% \item Webで公開する論文の概要は、別に作成する。
% \item 修士論文は両面印刷とする。
% \item 修士論文提出時は、ソフトカバーを施して必要部数を大学院教務に提出する。背表紙は不要。
% \item 論文審査後に、両面印刷したもの（綴じていないもの）を専攻長に提出する。
% \item 専攻長は、専攻全員の修士論文をハードカバーにて製本し、専攻室で保管する。
%\end{itemize}
%
%\begin{itemize}
% \item Extended summary is also required for uploading onto the web.
% \item The thesis should be printed in double face printing.
% \item Submit your thesis to the academic service office. The thesis should be clapped with a soft-cover.
% \item  Submit your thesis to the chair of the iit, after it has passed the examining meeting. The thesis should not be clapped.
% \item The chair of the iit will bind up all the accepted theses and preserve in his/her office.
%\end{itemize}



